<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Portuguese | Rafael Izbicki | PhD</title>
    <link>http://www.rizbicki.ufscar.br/tag/portuguese/</link>
      <atom:link href="http://www.rizbicki.ufscar.br/tag/portuguese/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Portuguese</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 26 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://www.rizbicki.ufscar.br/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Portuguese</title>
      <link>http://www.rizbicki.ufscar.br/tag/portuguese/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Base rate fallacy</title>
      <link>http://www.rizbicki.ufscar.br/post/base_rate_fallacy/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://www.rizbicki.ufscar.br/post/base_rate_fallacy/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;quase-todo-mundo-que-está-hospitalizado-é-vacinado-vacinas-não-funcionam-&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Quase todo mundo que está hospitalizado é vacinado. Vacinas não funcionam =(&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esse pensamento passa na cabeça de muita gente e é muito usado por anti-vacinas. Mas o argumento é correto?
&lt;strong&gt;NÃO!&lt;/strong&gt; Essa falácia é chamada de &lt;strong&gt;base rate fallacy&lt;/strong&gt;. Mostro aqui o porquê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;img/baserate.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
{style=&amp;ldquo;display: block; margin: 0 auto&amp;rdquo;}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos começar com um exemplo simples: como todas as vacinas têm uma chance de falhar, se todo mundo fosse vacinado, os poucos casos de internações necessariamente ocorreriam em vacinados. Isso daria a impressão que a vacina não funciona.
O mesmo vale em um cenário mais realista. Por exemplo, essa figura mostra quantos internados vacinados esperamos observar em uma população com cobertura 95% de uma vacina com eficácia 90%. A maioria dos internados é vacinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;img/comvacina.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
{style=&amp;ldquo;display: block; margin: 0 auto&amp;rdquo;}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conta para avaliar essa proporção vem do Teorema de Bayes e é dada pela seguinte equação, em que eᵥ denota a eficácia da vacina e P(Vacinado) é a proporção de vacinados.&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img width=&#34;250&#34; height=&#34;100&#34; src=&#34;img/equacaovacina.png&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ué-mas-cadê-a-vacina-funcionando&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Ué, mas cadê a vacina funcionando?&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aí vem o interessante: o número total internados é que diminuiu com a vacinação. Essencialmente, a eficácia da vacina pode ser pensada em termos de quantas hospitalizações foram evitadas. Veja como a comparação fica para os números acima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;img/comesemvacina.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
{style=&amp;ldquo;display: block; margin: 0 auto&amp;rdquo;}
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz aqui um app para quem quiser brincar com os valores de eficácia/cobertura vacinal para ver o que acontece em termos de hospitalizações observadas e evitadas: &lt;a href=&#34;https://t.co/nEDshfptsW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://t.co/nEDshfptsW&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mas-se-não-observamos-o-que-teria-acontecido-sem-as-vacinas-como-conseguimos-estimar-sua-eficácia&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Mas se não observamos o que teria acontecido sem as vacinas, como conseguimos estimar sua eficácia?&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para isso precisamos de experimentos e/ou modelos mais complexos.
Por exemplo, na fase 3 do desenvolvimento de uma vacina, sorteamos quem recebe vacina ou placebo.&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img width=&#34;230&#34; height=&#34;300&#34; src=&#34;img/RCT.png&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;Com isso conseguimos avaliar quantas internações ocorreram a mais em um grupo que no outro.
Avaliar as vacinas em funcionamento com dados reais observados em hospitais é mais complexo e exige modelos estatísticos mais elaborados e com mais suposições.&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img width=&#34;300&#34; height=&#34;300&#34; src=&#34;img/confounder.png&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, em &lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34495082/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34495082/&lt;/a&gt;, utilizamos um grupo etário não vacinado para avaliar o efeito da vacina em idosos em São Paulo:&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; src=&#34;img/saopaulo.png&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;Para estimar a eficácia a partir de dados observados (e não controlados por um experimento) precisamos saber mais do que a proporção de vacinados na população. Esse é um assunto complexo e fica para outro post.
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;img/control.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
{style=&amp;ldquo;display: block; margin: 0 auto&amp;rdquo;}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;resumindo&#34;&gt;Resumindo:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Haver muitos vacinados entre internados não mostra que a vacina não funciona. Isso é uma falácia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para avaliar adequadamente a eficácia de uma vacina, precisamos de experimentos mais complexos (como os de fase 3) e/ou modelos estatísticos mais elaborados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolução da Covid-19 no Brasil</title>
      <link>http://www.rizbicki.ufscar.br/post/app_covid_localidade/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://www.rizbicki.ufscar.br/post/app_covid_localidade/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Fiz um dashboard que mostra a evolução do coronavírus por município e estado brasileiro, pois senti falta de alguns gráficos para descrever essa dinâmica de forma mais localizada:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele é útil não só para ver cada município separadamente, mas também para entender como o vírus está se espalhando no Brasil.
Ele também mostra a evolução por semana, que acho ser mais robusta por remover o efeito que os finais de semana têm no sistema de notificação. Além disso, também inclui a evolução normalizada por data de início (medida pelo dia do 15º óbito). Adicionei também informação sobre a variação no número de casos/óbitos por município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele está disponível em &lt;a href=&#34;https://rizbicki.shinyapps.io/covid_por_localidade/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://rizbicki.shinyapps.io/covid_por_localidade/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/mapa.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recomendações para meus orientandos</title>
      <link>http://www.rizbicki.ufscar.br/post/dicas_alunos/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://www.rizbicki.ufscar.br/post/dicas_alunos/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O trabalho é de sua responsabilidade&lt;/strong&gt;.  Sempre que você precisar, estarei disponível para ajudar, mas eu não vou cobrar você.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fique atento a prazos&lt;/strong&gt;, eles também são de sua responsabilidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao escrever seu texto, sempre &lt;strong&gt;se coloque no papel de quem o está lendo pela primeira vez&lt;/strong&gt;. Pense em quem você quer que consiga entender o documento (outros alunos? Professores da área específica de seu trabalho? Professores da estatística? Médicos?). Com base nisso, você terá uma ideia melhor sobre o que assumir que a pessoa já sabe e o que deve ser explicado em detalhes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuidado com o ponto cego do especialista&lt;/strong&gt;: Depois de trabalhar em um projeto por algum tempo, muitos tópicos se tornam triviais para você, embora não o sejam para quem não é especialista. Pense nisso na hora de escrever o texto e apresentar o trabalho. Em particular, cuidado com notação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja preciso e &lt;strong&gt;entenda a fundo cada frase que você escrever&lt;/strong&gt;. Obviamente, entenda muito bem seu problema e a solução que você está propondo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuidado com o Português/Inglês&lt;/strong&gt;; em caso de dúvida, use o Google. Uma linguagem incorreta tira a credibilidade de seu texto. Em particular, cuidado com o uso de vírgulas: muitos erram isso frequentemente. Não separe sujeito de predicado!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao escrever seu texto, &lt;strong&gt;não copie textos de outras pessoas&lt;/strong&gt; sem as devidas referências. O ideal é sempre ler sobre o assunto, fechar os livros e só então escrever seu texto usando suas próprias palavras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não deixe nada para a última hora&lt;/strong&gt;. Em particular, escrever um bom texto leva muito tempo, e &lt;strong&gt;é escrevendo que você organiza as ideias na sua cabeça. Antes de me mandar seu documento, releia-o algumas vezes&lt;/strong&gt;. É uma boa prática ficar pelo menos algumas horas sem olhá-lo antes de relê-lo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não me envie um texto para que eu o revise um dia antes da entrega do trabalho.&lt;/strong&gt; Eu levo um tempo para ler, e gosto de lê-lo novamente depois da revisão ter sido feita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durante nossas reuniões, &lt;strong&gt;sempre anote o que conversamos para não esquecer&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durante uma apresentação, sempre lembre o público como o que você está falando se relaciona com o todo do trabalho. Isso ajuda a plateia a entendê-lo melhor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coloque &lt;strong&gt;pouco texto no slides e ensaie muitas vezes sua apresentação&lt;/strong&gt;. É só ensaiando que você percebe que muitas vezes é mais natural trocar a ordem de alguns slides.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No dia da apresentação, leve uma cópia impressa do seu trabalho, assim como &lt;strong&gt;caneta e papel para anotar sugestões.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sempre, sempre faça backup de seus documentos.&lt;/strong&gt; Recomendo usar o Dropbox, Google Drive ou Github.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre &lt;strong&gt;deixe suas pastas no computador bem organizadas e documentadas&lt;/strong&gt;. O que é cada arquivo pode parecer óbvio agora, mas não o será daqui a um mês.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre &lt;strong&gt;dê nomes informativos aos arquivos criados&lt;/strong&gt; (nada de novo_v3_final.R).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caso esteja fazendo/participando comigo de um &lt;strong&gt;projeto de pesquisa&lt;/strong&gt;, lembre-se que atrasos afetam diretamente a mim e a outros colaboradores. Seja responsável e evite prejudicar outras pessoas e a si mesmo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
